<resources>
    <string name="app_name">Pengendara Cerdas</string>


    <string name="pastikan_anda_fit">Sebelum anda bersepeda, pastikan anda dalam keadaan sehat dan tidak mengantuk,
        karena kan berakibat fatal untuk anda nantinya. Jauhi juga pemakaian obat-obatan terlarang dan minuman berakohol
        yang bisa mengganggu kesadaran anda. Usahakan untuk makan makanan bernutrisi.
    </string>
    <string name="pakai_helem">Pengendara sepeda wajib memakai helm saat mengendaai sepeda di jalan raya, sebab itu
        dapat memberikan keamanan pada kepala anda dari benturan jika terjadi kecelakaan. Selain itu anda akan terlihat
        keren saat memakai helm.
    </string>
    <string name="jangan_gunakan_headset">Kami menyarankan untuk tidak menggunakan headset saat bersepeda, sebab
        konsentrasi akan terpecah dan akan berakibat fatal bagi rider.
    </string>
    <string name="pemilihan_pakaian_dan_jas_hujan">Ketika pengendara sepeda akan bersepeda di jalan raya, kami
        menyarankan untuk memakai pakaian yang berwarna terang agar mudah terlihat pengendara lainnya. Dan saat musim
        hujan pilihlah jas hujan yang tepat, maksudnya agar tidak mengganggu kenyamanan saat bersepeda.
    </string>
    <string name="posisi_tangan_direm_sepeda">Situasi dan kondisi di jalan raya tidak dapat diperhitungkan, oleh sebab
        itu jari tangan anda harus selalu siap direm sepeda. Dengan begitu anda bisa langsung rem jika ada yang memotong
        jalan anda, seperti yang sering terjadi oleh kendaraan mobil atau motor. Jadi, saat musim penghujan usahakan
        jaga jarak dengan kendaraan lain di depan anda, sebab sistem pengereman kurang pakem akibat terkena air.
    </string>
    <string name="perhatikan_rambu_lalu_lintas">Semua kendaraan yang melalui jalur jalan raya wajib mematuhi rambu
        lalin, begitu juga pesepeda. Dengan mematuhi rambu lalin kita akan lebih tenang saat bersepeda dan akan
        meminimalisir kejadian fatal yang tidak kita semua inginkan.
    </string>
    <string name="peka_dengan_keadaan_sekitar_dan_bersabar">Saat bersepeda kita harus sabar dengan tidak menyalip dari
        sebelah kiri, sebab kendaraan motor bisa kaget dengan keberadaan pesepeda yang mendadak, dan bisa saja terjadi
        tebrakan yang membahayakan rider dan pengendara lain. Oleh karena itu kepekaan pada keadaan sekitar kita itu
        sangat penting.
    </string>
    <string name="saling_menghargai">Kita harus saling menghargai dan menghormati dengan pengguna fasilitas umum,
        seperti dengan pejalan kaki misalnya. Berikan ruang buat pejalan kaki, dan jangan serobot jalan khusus pejalan
        kaki yaitu trotoar jalan.
    </string>
    <string name="tentukan_arah_dengan_bantuan_tangan_anda">angan adalah anugrah dari Tuhan, karena itu manfaatkan untuk
        memberitahukan pengendara lain kalau anda akan berubah arah. Tips dan trik tambahan ini biasanya kesadaran
        sendiri para rider untuk lebih aman saat kita hendak mengubah arah.
    </string>
    <string name="perhatikan_jalur_jalan">Sebelum berangkat bersepeda, tentukan dulu jalur yang akan anda lewati. Jangan
        mengendarai sepeda berlawanan arus, sebab itu berbahaya untuk rider dan bisa berakibat fatal untuk rider.
        Terkadang pengendara lainnya seperti motor maupun mobil menganggap sebelah mata pengendara sepeda gowes,
        walaupun tidak semuanya.
    </string>
    <string name="rawat_sepeda_dengan_baik">Jika anda ingin bersepeda dengan aman dan nyaman, rawat sepeda kesayanagn
        anda denagn baik dan teratur. Cek sistem rem, gir sepeda, lampu sepeda, dan ganti ban sepeda anda jika sudah
        mulai gundul. Bagaimana cara merawat sepeda kesayangan anda cukup mudah dan sederhana, yang penting ada niat dan
        tidak malas melaksanakannya.
    </string>
    <string name="gunakan_lampu_saat_bersepeda_dimalam_hari">Bersepeda dimalam hari sangat mengasyikan, dan agar
        kegiatan mengendarai sepeda anda lebih aman dan nyaman tambahkanlah asesoris pada sepea anda yaitu lampu depan
        dan belakang. Guananya sebagai penerang jalan agar anda dapat melihat kondisi jalan. Selain itu lampu juga
        berfungsi agar anda terlihat oleh kendaraan lain saat besepeda dimalam hari.
    </string>
    <string name="berdoa">Yang tak kalah penting adalah dengan berdoa. Berdoalah sesuai keyakinan yang kita anut dan
        percaya masing-masing, mintalah selalu perlindungan kepada-NYA. Agar kita selamat saat bersepeda dijalan raya.
    </string>


    <string name="pastikan_anda_sedang_dalam_kondisi_sadar_dan_fit_untuk_berkendara">Pastikan Anda sedang dalam kondisi
        sadar dan fit untuk berkendara. Dalam arti, sebelumnya tidak mengonsumsi minuman beralkohol maupun obat-obatan
        yang bisa membuat mabuk atau mengantuk.
    </string>
    <string name="pastikan_kondisi_kendaraan_anda_baik_dalam_arti_memenuhi_standar_untuk_berkendara">Pastikan kondisi
        kendaraan Anda baik, dalam arti memenuhi standar untuk berkendara. Periksa lampu sein, kondisi rem, kopling,
        gas, persneling, klakson, dan lampu terutama saat berkendara pada malam hari.
    </string>
    <string name="patuhi_aturan_mulai_dari_penggunaan_alat_alat_keselamatan">Patuhi aturan mulai dari penggunaan
        alat-alat keselamatan; helm dan sabuk pengaman. Juga lupa membawa kartu identitas seperti KTP, SIM dan STNK.
    </string>
    <string name="berpikirlah_untuk_senantiasa_berhati_hati_dan_menjaga_diri">Berpikirlah untuk senantiasa berhati-hati
        dan menjaga diri serta penumpang yang ikut bersama Anda dengan mematuhi setiap aturan berlalu lintas; lampu
        merah, bunyi pengumuman saat melintas rel kereta api, sampai rambu-rambu tanda dilarang parkir, stop, memutar,
        dan sebagainya. Ingatlah, ini demi keselamatan Anda sendiri. Nyawa Anda terlalu berharga untuk disia-siakan.
    </string>
    <string name="perhatikan_selalu_jarak_kendaraan">Perhatikan selalu jarak kendaraan Anda dengan kendaraan di depan
        dan sekitar Anda. Lajukan kendaraan dengan kecepatan yang sesuai dengan kondisi jalan. Tidak terlalu pelan dan
        juga tidak kebut-kebutan.
    </string>
    <string name="hormati_sesama_pengguna_jalan_raya">Hormati sesama pengguna jalan raya, mulai dari pengendara lain
        sampai pejalan kaki. Beri ruang dan kesempatan untuk mereka yang akan memutar arah atau menyeberang. Hal itu
        tidak akan membutuhkan waktu lama, apalagi menyita waktu Anda. Juga, gunakan klakson seperlunya agar tidak
        mengganggu kenyamanan sesama pengguna jalan. Ingat, kesabaran dalam berdisiplin berlalu lintas sangat
        diutamakan. Jika tak ingin terlambat sampai tujuan, sebaiknya Anda sudah mengatur waktu sejak dari rumah.
    </string>
    <string name="sebisa_mungkin_tidak_menggunakan_handphone_gadget">Sebisa mungkin tidak menggunakan handphone/gadget
        saat berkendara karena dapat mengganggu konsentrasi. Apabila terpaksa, Anda sebaiknya menepi dan menghentikan
        kendaraan.
    </string>
    <string name="memfokuskan_pikiran_ke_jalanan">Memfokuskan pikiran ke jalanan. Tidak melakukan sesuatu yang
        membahayakan sambil berkendara, seperti mengambil barang yang jatuh di lantai atau menengok ke arah selain jalan
        sambil menyetir.
    </string>
    <string name="lengkapi_surat_surat">SIM menjadi bukti kompetensi mengemudi. Dengan mengantongi SIM, pengemudi
        dianggap sudah bisa mengendarai kendaraan bermotor dan sudah memahami tata cara berlalu lintas. Selain itu, SIM
        berfungsi sebagai registrasi pengemudi kendaraan bermotor yang memuat keterangan identitas pengemudi. Serta,
        data pada registrasi pengemudi dapat digunakan untuk mendukung kegiatan penyelidikan, penyidikan, dan
        identifikasi forensik kepolisian.
    </string>
    <string name="selalu_gunakan_helm_ketika_berkendara">Penggunaan helm adalah hal yang penting dalam berkendara sepeda
        motor. Pihak kepolisian hingga buku panduan yang kamu dapatkan ketika membeli sebuah sepeda motor juga sudah
        “berbusa” menyampaikan kepada kamu pentingnya menggunakan helm. Namun, entah kenapa ada saja para pengendara
        yang lalu-lalang di jalanan tanpa menggunakan pelindung kepala ini.
    </string>
    <string name="selalu_gunakan_helm_ketika_berkendara2">Kamu boleh saja tak menggunakan helm ketika mengendarai motor
        di komplek atau lingkungan perumahan setempat. Hanya saja alangkah baiknya ketika motor kamu sudah menggelinding
        ke jalan raya, selalu gunakan helm. Sungguh, ketika polisi menyarankan kamu untuk menggunakan helm, itu bukan
        dimaksudkan agar kamu terhindar dari tilangan, namun untuk mereduksi hal-hal buruk yang sewaktu-waktu bisa
        terjadi kepada kamu selama berkendara. Aspal pun nggak jadi empuk ketika kamu jatuh di sekitar rumah.
    </string>
    <string name="jangan_ngerem_mendadak_ambil_ancang_ancang_untuk_berhenti">Sangat disarankan supaya kamu mengambil
        ancang-ancang dengan cara memperlambat tempo kecepatan motor secara halus dan teratur ketika ingin berhenti atau
        menepi. Tindakan ini dapat memicu pengguna kendaraan lain di belakang kita untuk waspada. Kamu juga wajib
        menggunakan bantuan lampu sign ketika ingin berhenti.
    </string>
    <string name="selalu_gunakan_lampu_sign_ketika_berbelok_atau_ingin_berhenti">Lampu sign atau lampu sein menjadi
        komponen yang teramat penting untuk difungsikan ketika berkendara. Lampu sign bukan hanya digunakan ketika kita
        ingin berhenti saja. Dengan adanya lampu ini, pengendara lain, baik itu di depan maupun di belakang kita, bisa
        tahu mau ke mana kita akan berbelok arah.
    </string>


    <string name="periksa_kendaraan_secara_berkala">Layaknya tubuh, mobil juga butuh check-up. Lakukan pemeriksaan
        berkala di bengkel, apakah ada masalah pada mesin, ban, rem, dan sebagainya. Jangan tunggu sampai kendaraan Anda
        bermasalah di jalan.
    </string>
    <string name="kenali_diri">Ketika Anda dibawah pengaruh alkohol, merasa mengantuk, minum obat yang membuat ngantuk,
        atau merasa tidak enak badan, maka jangan menyetir. Jika Anda memaksakan diri untuk menyetir maka resikonya
        sangat luar biasa – baik bagi diri sendiri maupun orang lain. Kalau Anda memiliki rabun ayam, hindari menyetir
        setelah gelap.
    </string>
    <string name="atur_posisi_mengemudi">sebaiknya atur lebih dahulu posisi duduk kamu bagaimana yang nyaman serta tidak
        buat anda jadi pegal, Kram dan selainnya. Agar di perjalanan lebih aman dan nyaman serta terhindar dari hal hal
        yang tidak di inginkan.
    </string>
    <string name="pakai_sabuk_pengaman">Bila anda menggunakan mobil jangan sampai lupa untuk menggunakan Sabuk pengaman,
        sabuk pengaman ini peranannya bukanlah untuk hiasan namun membuat perlindungan kita dari bahaya yg tidak
        diinginkan.
    </string>
    <string name="ikuti_arus_lalu_lintas">Pengendara yang disiplin harus ikuti arus jalan raya dan ramb-rambu yang benar
        sesuai dengan ketentuan. Karna bila anda tidak mematuhi ketentuan jalan raya mungkin saja kamu dijerat pasal
        hukum serta Undang-undang tentang Transpotasi. Tidak cuma itu saja, dengan menaati ketetapan jalan raya yang ada
        kamu akan terlepas dari banyak hal yg tidak diinginkan.
    </string>
    <string name="perlahan_tapi_pasti">Jagalah kecepatan stabil untuk menghindari tabrakan dengan mobil lain atau
        pejalan kaki. Tetapi jangan juga melaju terlalu lambat sehingga menghambat pengendara lain – itu sama
        berbahayanya.
    </string>
    <string name="gunakan_rem_pada_saat_yang_tepat">Kurangi kecepatan sebelum memasuki tikungan. Mengerem saat anda
        berada di tengah-tengah tikungan dapat mengurangi keseimbangan kendaraan. Begitu pula, turunkan gigi transmisi
        sebelum memasuki tikungan. Coba dulu sistem anti-lock brake (ABS) kendaraan. Bila mobil dilengkapi ABS, Anda
        mungkin dikejutkan dengan getaran dan suara aneh dari pedal rem ketika mendadak diinjak.
    </string>
    <string name="gunakan_rem_pada_saat_yang_tepat2">Jangan tunggu sampai terjadi keadaan darurat. Pada saat hujan,
        carilah jalan yang licin dan benar-benar kosong atau pelataran parkir yang kosong dan injaklah rem
        sekuat-kuatnya sampai ABS bekerja, jadi Anda bisa tahu bagaimana rasanya. Anda juga dapat melakukan hal ini
        dengan sistem rem biasa untuk memeriksa apakah pengereman cukup seimbang dan tidak menarik ke satu sisi.
    </string>
    <string name="atur_kecepatan_berkendara">Berkendara dengan kecepatan tinggi memang bisa tapi cermati pengendara lain
        yang berada di samping kanan kiri, Mereka juga memerlukan jalan sebagia kendaraan mereka.
    </string>
    <string name="jangan_bermain_telepon_genggam">Dengan teknologi di ujung jemari, “distracted driving” atau menyetir
        dengan perhatian yang terbelah semakin meningkat karena pengemudi cenderung memegang telepon genggam sambil di
        jalan.
    </string>
    <string name="jangan_bermain_telepon_genggam2">Larangan penggunaan telepon genggam saat mengemudi, secara spesifik
        tidak diatur dalam UU No 22 Tahun 2009. Tapi, pengendara (yang menggunakan telepon genggam) bisa terjerat pasal
        106 ayat 1 tentang pengemudi wajib mengendarai kendaraan dengan penuh konsentrasi.
    </string>
    <string name="jangan_bermain_telepon_genggam3">Pengertian wajib mengendarai dengan penuh konsenterasi, mencakup
        melarang kegiatan-kegiatan yang mengganggu konsentrasi berkendara. Misalnya minum-minuman keras saat berkendara,
        mengkonsumsi obat terlarang dan menggunakan telepon genggam. Pastikan kedua tangan Anda harus senantiasa ada di
        roda kemudi.
    </string>
    <string name="jangan_membawa_beban_secara_berlebihan">Mengemudikan mobil dengan beban berlebih tentu tidak baik,
        selain mengganggu keseimbangan juga akan memboroskan bahan bakar, untuk itu sebaiknya pindahkan berbagai
        barang-barang yang kurang penting dari dalam kendaraan anda. nah jika memang ada banyak barang atau benda yang
        harus anda bawa maka sewalah mobil jasa pengangkut untuk membawa barang barang anda demi kenyamanan dan keamanan
        saat berkendara.
    </string>
    <string name="bila_mengalami_kecelakaan">Berhentikan kendaraan dengan segera jika Anda terlibat dalam kecelakaan
        lalu lintas. Ketahui hak-hak asuransi Anda dan mintalah kontak pihak lain yang juga terlibat kecelakaan. Jika
        ada cedera, segera telepon 112 untuk pertolongan.
    </string>


    <string name="about">Pengendara Cerdas merupakan aplikasi edukasi yang dibuat untuk memberikan pengetahuan dasar bagi pengguna tentang bagaimana menjadi pengendara yang cerdas mengetahui peraturan, kelengkapan, dan keselamatan saat berkendara di jalan raya.</string>

</resources>
